馬道立寄語年輕人：勿放大問題 指部分人「只顧個人權利」 籲彼此尊重

【明報專訊】終審法院首席法官馬道立寄語年輕人，指他們可能會對國際或本地間的事感到迷惘，但不應將問題放大，只要各人堅持基礎原則，問題終能解決。他又談到尊重，指法律必須同時保障他人的權利，形容「部分人總是只顧及其個人的權利與自由」，對於其他人的權利與自由「則輕忽對待甚至完全忽視」。他指大家必須尊重彼此意見，否則「無法互相包容的風氣將會在社會上蔓延」。

香港中文大學昨舉行第82屆博士學位頒授典禮，馬道立獲頒授榮譽法學博士學位。此外，知名佛教領袖星雲大師獲頒榮譽社會科學博士，中國畫藝壇大師歐豪年教授則獲頒榮譽文學博士。馬道立昨代表其餘兩名榮譽博士致辭，他憶述2013年曾獲邀到中大演講，當時他向台下出席者提出「50年後會怎樣？」的問題。馬道立昨未再談及他如何看待50年後的香港，只稱人總要向前看，但偶然還是應回首過去，從歷史中汲取經驗。

他說﹕「歷史告訴我們，世界總會經歷現實上看似極難面對的挑戰」，之後緊接講到年輕人「有衝勁，愛拼搏冒險，有時卻亦難免感到惶惑，可能會對國際或本地間一些事心存迷惘」。但他指不應將問題無限放大，寄語年輕人要記得，歷史已告訴我們，「世上幾乎沒有克服不了的挑戰」。

「人人堅守基礎原則 問題終可解」

至於如何解決問題，馬道立表示，「只要人人堅守基礎原則，問題終究會迎刃而解」。他又說，法治及教育同樣是社會重要基礎，前者保障人們尊重他人自由與權利，後者令人們學會包容與尊重，而「包容、尊重及互相體諒」都是一個優良社會應備有的特質。

談到尊重，馬道立提醒，法律的重要，乃體現了對個人權利與自由的尊重，以及對他人權利的尊重。他指人們會因各自利益不同而取向各異，但認為只有尊重彼此意見，社會才能互相包容，「當你要求別人尊重你的權利的同時，你亦必須尊重其他人的權利，這應是社會大眾固有的觀念」。

稱法官法院將貫徹平等理念

逾1600字的演辭中，馬道立亦有表達他對本港所有法官及法院的信任。他指香港一向重視「平等」，是執行法律的依歸；他列舉根據《基本法》第25條及第39條，已規定香港是個法律面前人人平等的社會，因此不論是基於憲制要求還是法律精神，本港法官及法院一直將貫徹平等理念視為己任，相信一直恪守本分，並會「繼續落實這個基本法憲制要求。這是本港社會的重要基石，是恒久不變的法律根本原則而絕不會有所動搖變更。」

中大讚揚馬道立一直肩負起捍衛本港司法自由的重任，對他多年在司法界的貢獻致敬。馬道立亦感謝中大的頒授，又指校方向他授予榮譽博士，等於認同法律在本港社會中擔當重要角色，肯定司法機構在港的工作。

- See more at:

佢上晒岸拎晒利益梗係咁講啦

邊有人專重過我既想法？
政府想點就點做乜就乜
我可以點？
基礎原則大家從一開始都唔撚同我又可以點？
政府係咁奶中共鞋底又大撚哂
專你老母我專撚左十幾年二十年
政府都係咁無變過
迫我食屎仲要我四萬咁口講聲多謝主人
想點？

佢不如將千幾字口水留返來暖肚好過，一個人嘅利益叫個人利益，wfc。但而家係全香港人利益，行政施法合作去取消一個正常人應有嘅公民權利，咁仲叫唔叫個人利益？之前司法覆核就係咁講三權公立，施法機構不應干預立法機構，而家就配合政府去行事，去dq民選議員，助紂為虐。

我祝所有高官長命百歲，百病纏身。啲報應全部落係子孫身上。波叔就係最好例子

BLAME THE VICTIM

宜家唔係我地唔包容wor
係冇人理過我地講既野
當我地透明 無視
點樣只顧個人利益先？

忠言逆耳

其實講咁多野都唔知佢想講乜，模棱兩可，個個都唔得罪

祝馬道立冚家富貴，長病百歲

如果下次dq佢個位，睇佢仲講唔講得出

成班閲讀障礙?
明明馬官立場中立
講阿媽係女人既野
咁都屌

係咪華人先會咁諗？
先唔講取消議員資格已經唔係馬官所講既部分人利益
而係全香港市民既利益
就算係係個人利益
難道就唔應該得到保護？
馬道立好似釋法後成個人啞左咁
其實大家可以接受一個事實就係我地連終審似乎都失守了
好無奈好無助 唉

當一個政府對人民施暴，佢選擇企係一個所謂嘅中立位置去睇住香港人俾支共及港共打壓，咁同助紂為虐有咩分別。

個人利益四個字字字鏗鏘，如果佢係立場中立，就唔會講得出呢四個字

大佬人地法官黎當然要中立
佢都歸邊香港真係玩撚完

仲有佢冇暗示過個人權利係指梁游wor

你肯定香港未玩完

唔係指梁游唔通佢係到串緊689

放大問題果個係政府

仲覺得法官中立

高院終院係
Mag仔一部分